%-------------------------------------------------------
\section{Introdução}
%-------------------------------------------------------
\subsection{Motivação}


\begin{frame}{Motivação 1: Diversão}
\begin{small}
	\begin{quotation}
		“I think that it’s extraordinarily important that we in computer science keep fun in computing. When it started out, it was an awful lot of fun. Of course, the paying customers got shafted every now and then, and after a while we began to take their complaints seriously. We began to feel as if we really were responsible for the successful, error-free perfect use of these machines. I don’t think we are. I think we’re responsible for stretching them, setting them off in new directions, and keeping fun in the house. I hope the field of computer science never loses its sense of fun. Above all, I hope we don’t become missionaries. Don’t feel as if you’re Bible salesmen. The world has too many of those already. What you know about computing other people will learn. Don’t feel as if the key to successful computing is only in your hands. What’s in your hands, I think and hope, is intelligence: the ability to see the machine as more than when you were first led up to it, that you can make it more.”
	\end{quotation}
	\hfill Alan J. Perlis.
\end{small}
\end{frame}

\begin{frame}
O que \alert{você} gosta na computação?
\end{frame}

\begin{frame}{Motivação 2: Dinheiro}
\begin{itemize}
	\item Proficiência em sistemas distribuídos é forma de destaque.

	\item \href{https://www.quora.com/Computer-Science-offers-great-work-hours-high-salary-out-of-college-high-in-demand-resistant-to-A-I-and-is-projected-to-grow-Whats-the-catch/answer/Brian-Bi?srid=zyar}{Quora}
	\item \href{https://www.glassdoor.com}{Glassdoor}
	\item \href{https://www.quora.com/What-skills-are-expected-from-a-data-engineer-not-a-data-scientist}{Data science/engineer}
	\item \href{https://www.facebook.com/facebookcareers/videos/1747855735501113/}{Facebook}
	\item 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Motivação 3: Prática}
Chance de fazer um projeto com os pés na realidade.

O que te faz um bom ``computeiro''  é uma visão geral, uma capacidade de usar múltiplas ferramentas, não ser um especialista em um paradigma e o detentor de segredos (opinião minha).
	
Neste sentido, este curso e generalista, apresentando diversos problemas, abordagens, um pouco de teoria, um pouco de pratica.	
\end{frame}




\begin{frame}{Motivação 4: Obrigação}
\begin{itemize}
	\item É uma disciplina obrigatória
\end{itemize}
\end{frame}



%-------------------------------------------------------


%-------------------------------------------------------

Com uma abordagem de aprendizado baseado em projetos, espero que os alunos sejam obrigados a mergulhar em pelo menos alguns dos tópicos vistos, aumentando sua retenção do conteúdo aprendido, mesmo que para isso alguns tópicos sejam vistos em menor detalhe.

Nesta disciplina, a proposta é usar um grande projeto, que possa se dividido em vários subprojetos ou entregas que, espera-se, levarão os alunos a:
\begin{frame}[allowframebreaks]{Objetivo}
	\begin{itemize}
		\item programar processos que se comuniquem via redes de computadores;
		\item conhecer arquiteturas clássicas de sistemas distribuídos (e.g, )cliente/servidor, p2p e híbrida), seus usos e limitações;
		\item escrever programas \emph{multithreaded} simples e a entender como o uso de \emph{multithreading} afeta os componentes de um sistema distribuído;
		\item entender a problemática da coordenação e do controle de concorrência em sistemas distribuídos;
		\item entender o uso de sistemas de nomeação em sistemas distribuídos bem como diversas formas de se implementar tais sistemas de nomeação;
		\framebreak
		\item entender os conceitos básicos de replicação e tolerância a falhas;
		\item entender as implicações da dessincronização de relógios na coordenação, replicação e tolerância a falhas;
		\item projetar sistemas com componentes geograficamente distantes, fracamente acoplados;
		\item entender onde os diversos \emph{middleware } podem ser usados para acoplar tais componentes;
		\item conhecer várias técnicas que controle de concorrência controlar o acesso a um recurso compartilhado;
	\end{itemize}
\end{frame}

A ideia principal do project-based learning é instigar os alunos a resolverem problemas, os projetos, utilizando o método científico, isto é, definição clara do problema, estudo de literatura na área, proposta de resolução, implementação da proposta e documentação dos resultados.

%-------------------------------------------------------
\subsection{Logística}
%-------------------------------------------------------
\begin{frame}{Logística}{Aulas}
\transduration{0.75}

  \begin{itemize}
    \item Expositivas, mas interativas
    \item Laboratórios \alert{tão frequentemente quanto possível}
    \item Frequência controlada todos os dias
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------
\begin{frame}{Logística}{Avaliação}
\transduration{0.75}

  \begin{itemize}
    \item Laboratórios (0\%)
    \item 3 trabalhos \alert{incrementais} (75\%)
    \item 1 seminário (25\%)
    \item Código entregue via repositório \href{https://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-About-Version-Control}{git} (github) na data especificada
    \item Cada dia de atraso implica 3\% de desconto no valor da entrega; atraso máximo de 1 semana.
    \item Código deve compilar usando  (\href{https://maven.apache.org/guides/getting-started/maven-in-five-minutes.html}{maven})
    \item Testes devem demonstrar atendimento dos requisitos, usando maven (mvn test)
  \end{itemize}
\end{frame}

\note{
A ideia dos trabalhos é sedimentar os conceitos vistos em aula.

O trabalho é entregue na data como especificado no commit no github/bitbucket.

Todo requisito de trabalho deve ser demonstrado na apresentação, feita diretamente a mim.
}

%-------------------------------------------------------
\begin{frame}{Logística}{Atendimento}
\transduration{0.75}

  \begin{itemize}
  	\item Piazza: \url{piazza.com/ufu.br/semester12019/gbc074gsi028}
  	\item TODA COMUNICAÇÃO deve ser feita via Piazza.
    \item Atendimento presencial
        \begin{itemize}
        \item Agendado
        \item Sala 1b149
        \item Seg. 10:30 e 19:00
        \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Dúvidas?
\end{frame}

%-------------------------------------------------------
\subsection{Computação Distribuída}
%-------------------------------------------------------
\begin{center}

\begin{frame}{Programar}{Na faculdade}
	\reflectbox{\includegraphics[width=\textwidth]{images/lego0}}
\end{frame}
\note{
Componentes se encaixam facilmente

Complexidade do sistema aumenta de forma gerenciável
}

\begin{frame}{Programar}{Indústria}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/lego3}
\end{frame}
\note{
Legos se encaixam muito bem. Cores são padrão. Encaixes são padrão.

Escopos bem definidos. Lego friends, Mindstorm, blabla bla

Na prática, sistemas são feitos de peças distintas.
}

\begin{frame}{Programar}{Distribuído}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/lego2}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/lego4}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/lego5}
	
\end{frame}

Programar distribuído é como programar com este tipo de peça, juntando com um monte de mega bloks e arame, cola, e com seu irmãozinho passando para lá e para cá, chutando as peças, mordendo algumas, enquanto seus pais brigam com você pq não arrumou o quarto.

\begin{frame}{}
Se computação distribuída é tão complicado, por quê fazê-lo?
\end{frame}





\begin{frame}{Por quê fazê-lo?}
\begin{itemize}
	\item Computadores individuais tem capacidade limitada.
    \item Você precisa agregar recursos (processamento e armazenamento)
	\item e Tolerância a falhas.
\end{itemize}

\pause
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/meme2}
\end{frame}


\begin{frame}{Por quê fazê-lo?}
A máquina em que a computação roda
\begin{itemize}
	\item está longe do cliente. \pause
	\item não pode ficar ao alcance do cliente. \pause
	\vspace{.5cm}
	\item precisa atender a diversos clientes, simultaneamente.\pause
	\vspace{.5cm}
	\item tem poder computacional insuficiente.\pause
	\vspace{.5cm}	
	\item não pode ser um ponto único de falha, isto é, não pode levar o serviço a ficar indisponível em caso de falhas.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{O quê é distribuir?}
\begin{itemize}
\item Dividir a computação/armazenamento em diversas máquinas\pause
\item e coordenar suas ações para que resolvam a tarefa em questão de forma eficiente\pause
\item e usando de redundância para garantir que o serviço continua sendo provido a despeito de falhas.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O quê é distribuir?}
Isto é, distribuir é fazer com que diversas máquinas colaborem na execução de um tarefa. Alguns exemplos são:
\end{frame}

\begin{frame}{Colaboração}
\begin{itemize}
\item Entregue este email para fulano@knowhere.uni.
\item Envie o item X para este endereço, após cobrança de Y dinheiros da conta Z.
\item Em um ambiente de simulação de batalhas em 3D, simule o disparo de um projétil nesta direção e sentido, com velocidade v, enquanto movimenta o avatar A para a esquerda.
\item Autorize a transferência de X dinheiros da conta C para a conta C'
\item Movimente o braço mecânico que está segurando um bisturi, 3cm à direita, então abaixe-o 3mm, e movimente-o 4cm para a esquerda
\item Inclua o comentário ``LOL!!!'' na lista de comentários do item XYZ, com marca de tempo T
\item Leia o valor do sensor de temperatura S e, caso seu valor supere V, emita alarme luminoso vermelho intermitente e alarme sonoro
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Colaborar por quê?}
Para ganhar acesso a ``recursos'' como
\begin{itemize}
\item memória
\item CPU
\item impressora
\item canal de comunicação
\item localização
\end{itemize}
de outros dispositivos.
\end{frame}


Existem várias definições e eu não formalizarei nenhuma aqui. Mas provavelmente a que mais me agrada é a seguinte.

\begin{frame}[allowframebreaks]{Definição}
\begin{block}{Sistema Distribuído}
Coleção de sistemas computacionais (software ou hardware) independentes que colaboram na execução de alguma tarefa.
\end{block}


\framebreak

\begin{quote}
A distributed system is one in which the failure of a computer you didn't even know existed can render your own computer unusable
\end{quote}
Leslie Lamport

\end{frame}



\section{Projeto}

\begin{frame}{O projeto}{Visão Geral}
\includegraphics[angle=90,width=.8\textwidth]{images/overprojeto}

Banco de dados chave/valor distribuído, particionado e replicado. Comunicação por meio de sockets e RPC (gRPC). Servidores e clientes multithread. Java.
\end{frame}


\begin{frame}Fim da aula 1\end{frame}



